
En este capítulo se definirán los conceptos  o fundamentos de instrumentación estructural, sensores inteligentes y adquisición de datos, necesarios para llevar a cabo esta investigación.

\section{Estructuras civiles:}

\subsection{Características generales:}

Una estructura se refiere a un sistema de partes o elementos que se interconectan para cumplir una función es específico. En el caso de la ingeniería civil, suelen ser miembros que se utilizan para soportar una carga. Algunos ejemplos importantes son los edificios, los puentes y las torres; y en otras ramas de la ingeniería, son importantes las corazas de barcos y aviones, los sistemas mecánicos y las estructuras que soportan las líneas de transmisión eléctrica.

Según \cite{hibbeler1997structural}, cada sistema está formado por uno o varios de los cuatro tipos básicos de estructuras: 

\begin{itemize}
    \item Celosías.
    \item Cables y arcos.
    \item Armazones.
    \item Estructuras de superficie.
\end{itemize}

La combinación de estos elementos y los materiales que los componen es lo que se denomina un sistema estructural.

Hola, que tal \cite{alderliesten2018introduction}.

\subsection{Tipos de estructuras:}

\subsection{Comportamiento de las estructuras civiles:}

\begin{itemize}
    \item{Respuesta estática:}
        \begin{itemize}
            \item Rigidez
        \end{itemize}

    \item{Respuesta dinámica:}
        \begin{itemize}
            \item Frecuencia natural:
            \item Amortiguamiento
            \item Respuesta en frecuencia:
        \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Daño en estructuras:}

El daño a una estructura civil o mecánica puede definirse como todo cambio en las propiedades materiales o geométricas del material que llegan a afectar de forma adversa la confiabilidad y el desempeño actual o futuro del sistema. Por tanto, el daño es una comparación entre el sistema en cuestión en 2 instantes de tiempo distintos.

En el caso de una estructura civil, un desempeño inadecuado puede traer como consecuencias la pérdida de vidas humanas y destrucción del patrimonio material.

Entre algunos de los factores que influyen del deterioro de una estructura se encuentran:
    
        \begin{itemize}
            \item Proceso de degradación natural de los materiales.
            \item Corrosión.
            \item Evento sísmico, incendio, condiciones de guerra.
            \item Carga por encima del límite de diseño.
        \end{itemize}
    
Las escalas de tiempo y de extensión del daño son diversas. Por ejemplo, el deterioro por el paso del tiempo bajo ciertas condiciones climáticas es muy lento comparado al daño causado por un evento catastrófico.

\subsection{Principios de la Sismoresistencia}

Hola como estas \cite{farrar2007introduction}
